亨泰樓天台播疫 擾流捲入窗 糞渠氣喉太短 毒霧襲高層

亨泰樓天台播疫 擾流捲入窗
糞渠氣喉太短 毒霧襲高層

【本報訊】大埔富亨邨亨泰樓不同樓層的13室，先後有兩個單位的居民確診感染武漢肺炎，衞生防護中心已採集多個環境樣本，暫未確定傳播途徑。疑是元凶的亨泰樓天台糞渠排氣管設計詭異，13室所屬的排氣管較隔鄰的14室排氣管明顯短一截，而喉管下就是確診34樓13室單位的廚房及廁所窗口。房屋署僅稱排氣管高度符合法例，未能解釋高度不一原因。

記者：李詠希 袁楚雙

亨泰樓先後有兩個單位的居民確診，全副裝備衞生防護中心人員昨到場視察。朱永倫攝

港大微生物學系傳染病學講座教授袁國勇指出，亨泰樓13樓天台排喉管較正常短，推測病人糞便的病毒或是經排氣管放出，再透過擾流效應傳給高層住戶，「氣流吹過天台，尤其風速唔高，將排氣口嘅病毒同微粒捲入34樓嘅窗口。而天井嘅窗口剛好對正廁所同廚房嘅窗口，估計呢個就係傳播途徑」。袁計算過擾流效應影響的層數最多兩至三層，但為安全起見決定撤離六層住戶，共用同一天井的14室住戶都要接受檢疫。

與隔鄰單位排氣喉高度不一

相關新聞：外籍人遊歐美帶毒回港 增7確診 6個案外地輸入

記者現場所見，富亨邨每幢樓宇天台都有糞渠排氣管，每個室號都有一條，但高度不一。亨泰樓13室所屬的天台排氣管，通氣口與天台地面距離明顯比14室的短。房屋署發言人回應稱，涉事大廈天台上的排氣口，全部符合當時建築物規例，即高於一米。

不過，環境局副局長謝展寰前晚記者會上指出，排氣喉管要貼近天台，有風吹時才會將病毒帶進頂層單位，如果喉管較長就無問題。按一般樓宇設計，喉管距離天台最少兩米或以上。

衞生防護中心傳染病處主任張竹君昨於疫情簡報會表示，已收集十多個亨泰樓環境樣本化驗，包括糞渠口、排氣口、確診兩戶單位的窗口及天台排氣口，正等候化驗結果，惟她指，一般環境樣本未必找到病毒，「因為都過咗幾日」，但「萬一搵到」，便有更強證據指向由糞渠傳播。

前晚有九個亨泰樓29至34樓13室及14室單位的居民被撤離，尚有一個單位的住戶未聯絡得到。屋宇署前晚檢查其他樓層的13室及14室單位，發現一個單位的排氣口封得不好，亦有七個單位因環境較逼，未能檢查清楚，因此亦安排該八個單位的住戶撤離，合共43人。其餘未被撤離住戶，中心正收集他們的深喉唾液樣本進行檢測，仍有三個單位的住戶未聯絡到。

住戶稱樓上沖廁有臭味入屋

醫管局總行政經理劉家獻表示，43名被安排檢疫的亨泰樓居民中，有四人不適送院，包括兩名分別11及12歲的女童發燒，一名87歲男子及一名24歲女子分別呼吸困難及喉嚨不適，四人測試呈陰性。

居於亨泰樓中層15室的林先生指，樓上沖廁時，家中廁所會出現波浪和沙沙聲，一兩秒後有臭味，「我覺得係有渠氣入屋囉」。他指喉管呈現老化，擔心渠管會成為病毒傳播元凶，希望政府全面為住戶檢查渠管。

晚上約8時，一名據稱居住21樓的女住客，由全副裝備救護人員抬上擔架床，帶上救護車載走。同時有逾20名全副裝備、帶同消毒用品及垃圾袋的清潔人員進入亨泰樓，據保安員稱，該批人員是來為全棟大廈消毒。

一名報住21樓的女住戶昨晚由全副裝備人員抬上救護車送院。何量鈞攝